勢利場 - 陶傑

勢利場 - 陶傑

(互聯網)

許多海外華人關注香港，他們支持香港人的抗爭，但是不約而同，都不喜歡香港人。

他們都說台灣人很nice，香港人勢利。

勢利兩個字，是富於爭議而十分有趣的話題。勢利是大城市特有的一種文化，英國鄉村的老太太在市集買菜，美國南方牛仔坐在門廊上喝啤酒，他們就沒有甚麼勢利的話題可聊，因為在這些與世無爭的地方，無「勢」可言，亦無「利」之衝突。

工商貿易萌芽之後，連紅樓夢也出了個王熙鳳，逐漸歐洲十九世紀小說也有了講述年輕人在巴黎向上爬的「紅與黑」，財多人多機會多的大城市，才有勢利這種「文化」。

譬如倫敦，僅僅郵政編碼就是一個勢利場：只要看到SW1的編號，郵差也眉毛一揚。

據說過去在倫敦寫信見工，人力資源部只要看到SW1的編號，基本就是請了先算；要是請柬上地址寫着SW1A，那簡直要快馬加鞭趕緊撲到去，國會大廈、白金漢宮、唐寧街，制度和傳統的核心所在，都是以SW1A開頭。

紐約也一樣：佔據最豪華時髦的街道的名店，和其他區的分店相比，連員工的感覺也不一樣；住在第五大道俯瞰中央公園的人，穿一身不起眼的運動衫褲，可還是比旁人更加昂首闊步一點。遊客爭相在帝國大廈、洛克斐勒中心、華爾街門口拍照，但是在那裏上班的人，匆匆推門出來，對周圍的遊客眉梢也不抬，一副大地在我腳下的自信。

這種超級大城市的人特別勢利，因為他們普遍見多識廣，領教了世間繁華的邊界何在：最奢華的享受，最優秀的品質，最頂尖的才華，最龐大的財富，最美貌的人，所以人人都養成了挑剔的口味，對任何事情都喜歡評頭論足，百彈齋主比比皆是，而有所謂「不入流」的品評標準，「入流」就是勢利，每一種「品流」由不同的人話事：貝爾格萊維亞的住宅區，Harrods百貨公司，Vogue Magazine，迪士尼卡通片，柏林和維也納愛樂樂團，都可以是勢利的標準。

中國文化的勢利卻不同，因為最大的勢，只有獨一無二的唯一，便是權力。在中國，權力決定一切，沒有任何「品流」可以自主，成為話事和評定的權威。

譬如北京，便有北城對南城的勢利，北城是權貴基地，南城是老百姓聚居，並延伸出皇城根之稱，地道的北京人如果提到「皇城根兒」，可見對於「天子腳下」，依然有一種隱含的情意結。上海據說是中國最勢利的城市，租界的遺風令上海人普遍崇洋，形成洋貨對國貨的勢利，但是對人卻不一定，普通打工的洋人，在權力面前，也一樣不濟事。

由勢利的角度看看臺灣總統大選，勢利不壞，大是大非，至少教你一眼可以分辨。

陶傑
電郵 :mcwriter@appledaily.com

日期：2020年1月13日 星期一

鰂魚涌:香港保險㒰人職工會街站
時間 ： 1200-1500
地點 ：太古坊

維園:香港制藥及醫療儀器業職工總會街站
時間 ： 1230-1400
地點 ：維園圓形噴水池

============================

中環:119天下制裁大遊行
日期：2020年1月19日 星期日
時間 ： 1500
地點 ：遮打道 至 銅鑼灣SOGO
(*不反對通知書申請中)